\begin{tutorial}{Ожидаемый XOR}

Основные идеи полного решения вкратце таковы:

\begin{itemize}

\item Поскольку $\mathrm{\mathop{xor}}$~--- операция поразрядная, то для нахождения среднего значения $\mathrm{\mathop{xor}}$ достаточно независимо друг от друга вычислить вероятности равенства единице для каждого из 63 двоичных разрядов, а затем сложить их с весами $2^k$, где $k$~--- индекс разряда.

\item Если рассматривать некоторую степень двойки $k$ ($0 \leq k \leq 62$) и вычислить вероятность равенства единице $k$-го бита в cумме  $\mathrm{\mathop{xor}}$, можно двигаться по массиву $A$, обновляя значение вероятности по мере обработки последующих чисел.

\item Если для данного $k$-го бита $\mathrm{\mathop{xor}}$-суммы вероятность равенства единице для некоторого префикса массива равна $q$, а вероятность для нового числа $A_i$, которое мы присоединяем к префиксу, иметь единицу в $k$-м бите равна $p$, то вероятность $q'$ для расширенного префикса равна $p(1 - q) + (1 - p)q$.

\item Вначале, когда когда префикс пуст, $q = 0$. В конце, когда префикс равен всему массиву, $q$ есть искомая вероятность для данного разряда. Как отмечено выше, к ответу мы просто добавляем $q \cdot 2^k$.

\item Для вычисления вероятности того, что некоторое число $b$, наугад выбранное из множества $\{0, 1, \ldots, A-1\}$, имеет единицу в $k$-м бите, требуется вычисление сложности $O(1)$. Рассмотрим для примера $$A = 87 = 10\mathbf{1}0111_2,\quad k=4.$$ Неотрицательных целых чисел, меньших $A$, с единицей в $k$-м бите существует $ 39 = 2\cdot 16 + 7$. Первое слагаемое соответствует двум ($10_2$) группам вида $00\mathbf{1}****_2$ и $01\mathbf{1}****_2$, второе~--- числам от $10\mathbf{1}0000_2$ до $10\mathbf{1}0110_2$. Здесь жирным выделен интересующий нас $k$-й бит, а звездочками обозначены четыре разряда, которые могут быть заполнены любым из $16 = 2^k= 10000_2$ способов. В общем случае ответ наиболее компактно записывается с использованием побитовых операций И $\&$, сдвига влево $<<$ и вправо $>>$. Количество чисел в первой группе задается величиной $(A >> (k + 1) << k)$, к которой следует прибавить $(A \,{\&}\, ((1 << k) - 1))$ в случае, если $k$-й бит числа $A$ равен единице, т.\,е. если $(A \,{\&}\, (1 << k))\ne 0$.

\item Для нахождения ответа по модулю $M$ следует заменить деление на $A$ умножением на $A^{-1}$, где $A^{-1}$~--- это мультипликативный обратный к $A$ элемент, то есть такое натуральное число, меньшее $M$, что произведение $AA^{-1}$ дает остаток 1 по модулю $M$. Поскольку каждое $A$ взаимно просто с модулем $M$, такое $A^{-1}$ существует и может быть найдено за время $O(\log M )$, например, при помощи расширенного алгоритма Евклида, либо быстрого возведения $A$ в~степень $\varphi(M)-1$, где $\varphi(M)$ есть количество чисел, меньших $M$ и взаимно простых с ним.

\end{itemize}


\end{tutorial}
